<vdvgyuq>
<αεροπορία xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='1'/>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='4'>
<headword xml:space='preserve'>φινλανδοποίηση</headword>
<partOfSpeech xml:space='preserve'>ουσ.</partOfSpeech>
<sense xml:space='preserve'>η κατάσταση κατά την οποία ένα έθνος που, αν και τεχνικά ουδέτερο και ανεξάρτητο στη διεθνή σκηνή, υποχωρεί στις πολιτικές ενός μεγαλύτερου, ισχυρότερου γείτονα, όπως η Φινλανδία παρέμεινε στην ΕΣΣΔ κατά τη διάρκεια του Ψυχρού Πολέμου σε αντάλλαγμα για τη διατήρηση της κυριαρχίας της.  Τις εβδομάδες πριν από τον πόλεμο, ο όρος έγινε περιστασιακά πρωτοσέλιδα - εν μέρει επειδή θεωρείται γενικά ως υποτιμητικός. Θα μπορούσε να ξαναεμφανιστεί εάν η Ουκρανία και η Ρωσία συμφωνήσουν να διαπραγματευτούν.</sense>
<translation xml:space='preserve'>финляндизация</translation>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='5'>
<headword xml:space='preserve'>ανθρωπιστικός διάδρομος</headword>
<partOfSpeech xml:space='preserve'>
</partOfSpeech>
<sense xml:space='preserve'>δίοδος που αφήνεται ελεύθερη σε έναν πόλεμο έτσι ώστε να μπορέσει ο άμαχος πληθυσμός να διαφύγει.</sense>
<translation xml:space='preserve'>гуманитарный коридор</translation>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='6'>
<headword xml:space='preserve'>Δόξα στην Ουκρανία!</headword>
<partOfSpeech xml:space='preserve'>
</partOfSpeech>
<sense xml:space='preserve'>Ουκρανικός εθνικιστικός χαιρετισμός, που από το 2018 έγινε ο επίσημος χαιρετισμός των Ενόπλων Δυνάμεων της Ουκρανίας. Συχνά συνοδεύεται από την απάντηση «Δόξα στους ήρωες!»</sense>
<translation xml:space='preserve'>Слава Украине!</translation>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='7'>
<headword xml:space='preserve'>αποναζιστικοποίηση</headword>
<partOfSpeech xml:space='preserve'>ουσ.</partOfSpeech>
<sense xml:space='preserve'>όρος που χρησιμοποιείται από την πλευρά της ρωσικής πολιτικής σύμφωνα με την οποία η αιτία της ρωσικής εισβολής συνίσταται στην απομάκρυνση των Ναζί από την Ουκρανία. </sense>
<translation xml:space='preserve'>денацификация</translation>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='8' xmlns:Conflict='Conflict'>
<headword xml:space='preserve'>Πούτιν</headword>
<partOfSpeech xml:space='preserve'>
</partOfSpeech>
<sense xml:space='preserve'>Ρώσος πολιτικός, ο οποίος υπηρετεί ως Προέδρος της Ρωσικής Ομοσπονδίας από το 2012. Επί της προεδρίας του, ξεκίνησε στις 24 Φεβρουαρίου 2022 εισβολή στην Ουκρανία, όταν ο Πούτιν ανακοίνωσε ειδική στρατιωτική επιχείρηση για την αποστρατικοποίηση και αποναζιστικοποίηση της Ουκρανίας.</sense>
<translation xml:space='preserve'>Путин</translation>
<nestedentries xml:space='preserve'>Οι επικριτές του Πούτιν χρησιμοποιούν μια σειρά από σύνθετα ονόματα για τον Ρώσο ηγέτη. Ο Barrett αναφέρει μερικά παραδείγματα σε ένα κεφάλαιο από το Language of Conflict: Discourses of the Ukrainian Crisis, που δημοσιεύτηκε το 2020:</nestedentries>
<runon xml:space='preserve'>Putler: Putin + Hitler</runon>
<runon xml:space='preserve'>Kaputin: Kaput + Putin</runon>
<runon xml:space='preserve'>Haputin: &lt; хапати (ουκρ.&apos;πιάνω&apos;) + Putin</runon>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='9'>
<headword xml:space='preserve'>ειδική στρατιωτική επιχείρηση</headword>
<partOfSpeech xml:space='preserve'>
</partOfSpeech>
<sense xml:space='preserve'>ευφημισμός που εισήχθη από τη ρωσική πολιτική του Πούτιν σύμφωνα με την οποία η ρωσική εισβολή στην Ουκρανία αποτελεί ειρηνευτική προσπάθεια με σκοπό την αποναζιστικοποίηση της και τον περιορισμό των εγκλημάτων. </sense>
<translation xml:space='preserve'>Специальная военная операция (спецоперация)</translation>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='10'>
<headword xml:space='preserve'>Ρωσο-Ουκρανικός πόλεμος</headword>
<sense xml:space='preserve'>εναλλακτικός όρος για να αναφερθεί στην ρωσική εισβολή στην Ουκρανία. </sense>
<translation xml:space='preserve'>Российско-украинская война</translation>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='11'>
<headword xml:space='preserve'>προσωρινά κατεχόμενα εδάφη</headword>
<sense xml:space='preserve'>εδάφη της Ουκρανίας που κατασχέθηκαν και ελέγχονται παράνομα από τη Ρωσία κατά τη διάρκεια της ρωσικής εισβολής. Η πλειονότητα των χωρών συνεχίζει να αναγνωρίζει την εδαφική ακεραιότητα της Ουκρανίας.</sense>
<translation xml:space='preserve'>Временно оккупированные территории</translation>
<runon xml:space='preserve'>*παράνομα προσαρτημένα/κατεχόμενα εδάφη</runon>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='12'>
<headword xml:space='preserve'>αμφισβητούμενα εδάφη </headword>
<sense xml:space='preserve'>όρος που χρησιμοποιείται εκ μέρους της ρωσικής πολιτικής και αναφέρεται στα εδάφη που έχουν παράνομα κατασχεθεί από τη Ρωσία και αμφισβητείται η κατοχή τους από την Ουκρανία. </sense>
<translation xml:space='preserve'>cпорные территории/территориальные споры России</translation>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='13'>
<headword xml:space='preserve'>ψευδο-δημοψήφισμα</headword>
<sense xml:space='preserve'>δημοψήφισμα που διοργανώθηκε βιαστικά από το ρωσικό κράτος από τις 23 έως τις 27 Σεπτεμβρίου στις τέσσερις παράνομα κατεχόμενες περιοχές της Ουκρανίας: Ντονέτσκ, Λουχάνσκ, Ζαπορίζια και Χερσώνα. </sense>
<translation xml:space='preserve'>псевдореферендум</translation>
<runon xml:space='preserve'>*ψεύτικο δημοψήφισμα</runon>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='14'>
<headword xml:space='preserve'>παράνομη προσάρτηση εδαφών </headword>
<sense xml:space='preserve'>όρος που αναφέρεται στην προσπάθεια του ρωσικού κράτους να κατασχέσει και να προσαρτήσει παράνομα εδάφη του ουκρανικού κράτους, παραβαίνοντας το διεθνές δίκαιο και επιβάλλοντας ρωσική διοίκηση στις κατεχόμενες περιόχες.</sense>
<translation xml:space='preserve'>незаконная аннексия территории</translation>
<runon xml:space='preserve'>*попытка аннексии территории Украины</runon>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='20'>
<headword xml:space='preserve'>απόπειρα προσάρτησης εδαφών </headword>
<sense xml:space='preserve'>εναλλακτικός όρος για να αναφερθεί στην προσπάθεια παράνομης προσάρτησης εδαφών της Ουκρανίας εκ μέρους του ρωσικού κράτους κατά τη διάρκεια του ρωσο-ουκρανικού πολέμου.</sense>
<translation xml:space='preserve'>попытка аннексии украинской территории</translation>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='21' xmlns:Republic='Republic'>
<headword xml:space='preserve'>ΛΔΝ | DPR</headword>
<sense xml:space='preserve'>Λαϊκή Δημοκρατία του Ντονέτσκ | Donetsk People&apos;s Republic: ακρωνύμιο που αναφέρεται στο κατεχόμενο τμήμα της Ανατολικής Ουκρανίας και συγκεκριμένα στην Περιφέρεια Ντόνετσκ με πρωτεύουσα το Ντόνετσκ. Η Λαϊκή Δημοκρατία του Ντονέτσκ αποτελεί ένα κράτος de facto, το οποίο ανακήρυξε την ανεξαρτησία του από την Ουκρανία στις 7 Απριλίου 2014. Η ανακήρυξη αυτή προήλθε από διαδηλωτές οι οποίοι, εκτός από την κατάληψη κυβερνητικών και τοπικών δημόσιων κτιρίων στην πόλη του Ντονέτσκ, πραγματοποίησαν παρόμοιες ενέργειες και σε άλλες πόλεις της ευρύτερης περιοχής. Στις 21 Φεβρουαρίου 2022, η Ρωσία έγινε το πρώτο κράτος μέλος του ΟΗΕ που αναγνώρισε επίσημα την Λαϊκή Δημοκρατία του Ντονέτσκ. Στις 24 Μαΐου, η ΛΔΝ υπέγραψε συμφωνία συγχώνευσης της σε μια συνομοσπονδία με το όνομα Ομοσπονδιακή Πολιτεία της Νέας Ρωσίας.</sense>
<translation xml:space='preserve'>ДНР (&lt;Донецкая Народная Республика)</translation>
<nestedentries xml:space='preserve'>
</nestedentries>
<runon xml:space='preserve'>*DNR (εναλλακτικός αγγλικός όρος)</runon>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='22'>
<headword xml:space='preserve'>ΛΔΛ | LPR</headword>
<sense xml:space='preserve'>ακρωνύμιο που αναφέρεται στο κατεχόμενο τμήμα της Ανατολικής Ουκρανίας και συγκεκριμένα στη Λαϊκή Δημοκρατία του Λουγκάνσκ. Το έδαφος αυτό αποτελεί ένα κράτος de facto, το οποίο ανακήρυξε την ανεξαρτησία του από την Ουκρανία στις 7 Απριλίου 2014. Η ανακήρυξη αυτή προήλθε από διαδηλωτές οι οποίοι, εκτός από την κατάληψη κυβερνητικών και τοπικών δημόσιων κτιρίων στην πόλη του Ντονέτσκ, πραγματοποίησαν παρόμοιες ενέργειες και σε άλλες πόλεις της ευρύτερης περιοχής. Στις 21 Φεβρουαρίου 2022, η Ρωσία έγινε το πρώτο κράτος μέλος του ΟΗΕ που αναγνώρισε επίσημα την Λαϊκή Δημοκρατία του Λουγκάνσκ Στις 24 Μαΐου, η ΛΔΝ υπέγραψε συμφωνία συγχώνευσης της σε μια συνομοσπονδία με το όνομα Ομοσπονδιακή Πολιτεία της Νέας Ρωσίας.</sense>
<translation xml:space='preserve'>ЛНР (Луганская Народная Республика)</translation>
<runon xml:space='preserve'>LNR (εναλλακτικός αγγλικός όρος)</runon>
</entry>
<entry xmlns:lxnm='http://www.lexonomy.eu/' lxnm:entryID='23'>
<headword xml:space='preserve'>αυτονομιστές</headword>
<sense xml:space='preserve'>φιλορωσικές ομάδες που τάσσονται υπέρ της ανεξαρτησίας ή αυτονομίας των εδαφών της ανατολικής Ουκρανίας.</sense>
<translation xml:space='preserve'>cепаратисты</translation>
</entry>
</vdvgyuq>
